<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    
    <title>高塔与守城者</title>
    
    
    <description>This website is a virtual proof that I&apos;m awesome</description>
    
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      <item>
        <title>达尔文最真诚的支持者：一位基督徒</title>
        <description>
          
          Hi，塔城的朋友们！ 本周想分享的内容来自康奈尔大学学者普拉文·塞苏帕斯（Praveen Sethupathy）。什么是真理？从这一问题出发，身为科学家和基督徒的普拉文分享了自己科学和信仰的思考。他引述了开普勒、阿萨·格雷、帕斯卡等事例，也回应了在科学和信仰这一议题方面常见的误解。(原视频网址) 我只有二十五分钟来谈论真理，那就要一刻都不浪费了，直奔主题。我是个科学家，你可以想到，我坚持通过实际经验来寻求知识，对我来说，这意味着观察、收集确凿的数据来验证我的假设。但另一方面，我也是一个在基督里有着很深信念的人。我认为科学单凭自身无法完全解释真理。我的人生投入于科学与信仰。这二者并非割据我大脑的不同部位，就我所意识到的，它们也并不代表的不同人格。反之，这二者作为伙伴彼此交融。 为什么要探讨科学和信仰的话题？ 就像这个会议里其他很多的讲者所说的，我也常常被问到，为什么我要尝试去讲科学和信仰的话题，我不仅是在这样的会议中讲，我也在大学里和科学家、学生、教育者谈论这个问题，也与我在基督里的弟兄姊妹讲这个话题。我这么做的理由有很多，但由于时间有限，我就先来谈谈其中的两个原因。 第一个原因：它是一个困难、具有挑战性的主题，学界和教会应该是讨论难题的绝佳场所。我作为科学家和基督门徒的经验中，一个共同的主题是，我从不停止学习。我很喜欢一则关于汤姆·怀特（Tom Wright）的轶事：每个打开圣经的早晨对他而言都是全新的。我们中有多少人是这样的？有多少人打开圣经阅读一些很熟悉的章节，甚至这一章已经读过几百遍，也许是登山宝训，但是因为生活中新的境遇、或者上帝向我们揭示一些新的事物，经文中有了新的用途和新的意义。 科学也是这样。我们获悉人类完整的基因序列至今已有15年了（注：演讲时间为2017年），我自己花了很多年观察基因的某些部分，现在仍然盯着一些部分。在我弄清楚一个机制的时候，我或是我实验室的某个人会得到一个新的线索。我会认识到，它的错综复杂和多重功能，远超过我曾经的想象。富有活力的科学和富有活力的信仰，二者的血液都源于乐于追问、与那些没有简单答案的难题角力。 尽管如此，这却不是我所历经到的，这也是你们在这次会议中听到的许多讲座的主题。当我还是研究生的时候，我努力应对着科学与信仰关系的问题，在这个旅程中，我在学界和教会都没有同伴。当时如果有这样的人，那我不认识、没有见过、也没有机会接触他们。当学界和教会都有点过于舒适的时候，我们应该有所担心。因为在自己的方式中过于轻松，会阻挡我们做最好的科学，也会阻挡我们与上帝更亲近。为什么我们只在二者中选一个？这会导致一种团体的思维定势，进而带来停滞和低效。两个月前，斯坦福大学的前教务长做了一个演讲，谈到一个令人悲伤的观察，这里我想引述他的话 —— “对于使命，我们需要抵抗那些的外部威胁，但我们有许多处于大学之外的朋友愿意并且能够提供帮助。然而，回到我们自己的学术狭隘观念，我们就只能孤军奋战。第一步是提醒我们的学生和同事，那些和我们自己持相反观点的人们并不是邪恶或愚蠢的，他们可能会知道、理解那些我们所不知道、不理解的事情。只有我们以此为前提，理性的对话才能够开始，自由之风才能够吹拂。” 这段话是在说学术界，但是我想同样适用于教会。（顺带一提，我认为这一原则是BioLogos的目标甚至是标志，因此，我也很荣幸能成为一员。） 第二个原因：历史上，科学和信仰实际上是共同协作以求真。对于我们这里的很多人而言，一些最伟大的思考者、智者、启迪者都深刻地忠实于科学和信仰彼此和谐的观点。一个著名的例子是我一直以来最喜欢的科学家之一 —— 约翰内斯·开普勒。他建立了行星运动的法则，被认为是历史上最伟大的天文学家之一。我想，天体力学这一领域的创建都应该归功于他。在他最著名的一篇科学论著[1]中（也就是今天的科学论文），开普勒是这样开篇的：“我在此开始神圣的论述，致以最真实的上帝，造物主；我认为虔诚并不是献公牛给祂、焚烧无数的香给祂，而是首先认识自己，然后教导人们祂那伟大的智慧、力量，以及良善。” 这并不是圣经注释，也不是神学论述，而是科学论文的开篇。开普勒并不只是一头掉进了科学里，然后一心希望科学和信仰可以在求真路上成为同伴，驱使他进入科学领域的动力来自一种源源不断的渴望，渴望认识上帝、赞美上帝、邀请他人一同欢庆。他因为这些而研究科学，这些并不是偶然发生的。 为了避免我们以为这种观念只是西方世界的产物，我还有一个东方的著名例子。斯里尼瓦瑟·拉马努金（Srinivasan Ramanujan），和我的先祖来自印度同一个邦。有些人认为拉马努金可能是历史上最伟大的数学家。他被称为一个知晓无限的人，他的同名电影也与今日拍摄完成。西蒙·迈克伯尼（Simon McBurney）研究了拉马努金并且执导了一台关于他的舞台剧，他是这样说的：“拉马努金并非一个强硬的怀疑论者，他向妻子承认奥秘的存在。人们认为数学是通过一系列确定无误的步骤达到一个逻辑的结论。但是拉马努金的震撼之处在于，他提出的所有结论是基于直觉、观点、本能的混合集子，所有有的时候他甚至不能给出条理清楚的解释。”拉马努金曾经说：“对我而言，除非一个等式表达了一个神的观念，不然它就是没有意义的。”[2] 在全世界和整个历史中，例如这样的科学家是数不清的，对于造物主上帝之秩序与法则所持有的持续、坚定的信念，驱使他们工作。（参见塔城往期推送：科学大佬们到底是怎么说信仰的？）让我澄清一下，也有许多富有成效的伟大科学家是无神论者，我在这里并不是想说，信仰是好的科学工作的必要条件，我想说的是：科学与信仰的合作有更加丰富和有趣的历史，超过我们今天所认识的。现代的观念认为：对于所不见之物的深刻信仰，在某种程度上，与一个人严肃研究可见之物的能力背道而驰。这实际上是一个谬误。 两重障碍：随机性与科学至上 然而，正如你知道的，在这个国家，有一种广泛流行的观点：科学和信仰相矛盾。背后的原因是复杂、多因素的，但是有几个主要障碍和错误观念是我反复听过的。今天，我想探讨其中的两个，希望对你有所帮助。 第一个障碍与随机性有关。想到人类诞生于随机过程可能会令人感到非常不安。科学家越来越多地发现，随机性存在于我们所研究的很多重要现象当中，包括生物进化，一些人以此表明我们的生命没有更高的目标和意义。但是，生物学中的一个最惊人、有趣、矛盾的事实是：表面随机的过程总是会产生有秩序的、可预测的结果。 我想带你了解一个非常有名的例子，准备好学习一点生物了吗？这个著名且美好的例子是“衣壳”（viral capsid）的自组装，它一种病毒的蛋白质外壳，能够保持病毒活性。一个完整的衣壳实际上是有几百个小部分构成的。你可以想象它是一个有几百片的拼图。他们怎么能够以正确的方式聚在一起以保护病毒呢？科学告诉我们的答案是随机运动。基本上，拼图碎片在细胞内部四处弹跳，一些合在一起，一些分开了，但最终，在一定的时间、空间，以及其他参数之下完成的拼图，衣壳就形成了。你可以在YOUTUBE上看到整个过程的影片[3]，有时候你只需要看看就能认识到，我鼓励你去看看！你在BioLogos也能找到凯瑟琳·阿普尔盖特（Kathryn Applegate）所写的关于衣壳的文章[4]。 一个表面随机的过程生成了一个可预测的时间和有目标的结果。有一部分是因为生物随机过程不是发生在真空中，而是发生在具体的系统（比如一个细胞）之内。这个系统会定义什么会发生、什么不会，所以这个随机过程会导致最终的产物。这个过程或多或少是可复制的，但是小小的变化就会导致多样性。我想你也能在这里的观众中看到这种多样性。 另一个非常惊人的例子是人类身体的形成，我们每个人都借由这个过程从一个细胞发育成一个完整的有机体。有人说，细胞掷骰子来决定成为一个完全形态的肺细胞、心脏细胞、还是肝细胞。但是除去这种内部的随机性，这个过程的终点是完整人体的形成。当然，人的躯体都有所不同，像我就希望自己能高一点。但是这的确人类的躯体。然而，这一切是怎么发生的呢？这个问题仍然使我惊奇。而一篇几年前发表在《自然》的论文（《自然》是最好的科研期刊之一）给出了一个我认为颇具诗意的答案：“如果细胞在掷骰子，那么对于细胞的各种空间、时间限制就可以影响这枚骰子，因而打破完全的随机性，将混乱转变为乐曲之音。” 我太爱这段话了，请允许我再读一遍：“如果细胞在掷骰子，那么对于细胞的各种空间、时间限制就可以影响这枚骰子，因而打破完全的随机性，将混乱转变为乐曲之音。”[5] 换句话说，即使是随机过程也受到它们所在系统的参数制约，而这些约束实际上有助于形成最终的结果。随机性并不意味着缺乏秩序或目的，恰恰相反，当随机过程在特定的约束条件下运行时，我们就会有一幅相当漂亮的“挂毯”，就如同进化过程如何带来生物的多样性。 达尔文理论最早和最热情的美国支持者之一是一个名叫阿萨·格雷（Asa Gray）的人，他是哈佛大学的植物学家，也是一名虔诚的基督徒。阿萨·格雷在该理论进行批判性研究，并与达尔文本人深入交流后，他发现这一理论是如此美丽和令人信服，以至于他成为美国最早支持达尔文思想的人之一。后来他写了一本名为《达尔文主义》（Darwiniana）的文集，阐述生物进化与基督教教义之间的和谐。值得注意的是，阿萨对他自然界中所谓的偶然或随机过程一点也不感到不安，因为他相信受造之物被赋予了一定的自由，这必然会带来变化，但这一切都在上帝的计划和设计范畴之内。达尔文曾在一封信中写道：”没有谁像阿萨·格雷那样理解我的观点，并为之辩护。”我想请大家仔细想想这件事。对达尔文而言，他觉得最能理解和欣赏他的理论的人（至少在一段时间），是一个虔诚的信徒，一个基督的跟随者。 第二个障碍或误解是：对于人类的体验，科学是更优越的、甚至可能是通往知识的唯一途径，因为它处理的是实在的事实，是可感知、可观察的事实。为了进一步探讨这个问题，我想转向数学。你们中的一些人可能知道布莱兹‧帕斯卡（Blaise Pascal），他是17世纪的哲学家，也是历史上最著名的数学家和物理学家之一。他指出，他自己的几何学定理建立在某些假设之上，这些假设虽然在直觉上很显而易见，但在数学上却无法证明。在数学哲学领域，帕斯卡在他最著名的其中一部作品中说：即使在数学中，当涉及到证明一个定理时，也存在一个有点棘手的问题，理论上，在证明过程中你的每一个陈述都必须有另一个陈述来支持，但另一个陈述本身也需要支持，所以你将会无限地需要陈述来支持，这一问题被称为“无限倒退”（infinite regress）。 数学家处理这个问题的方法是，在某些时候说：“看，我们只需要假设一组陈述为真，因为我们相信它们是不证自明的，所以我们不要求对它们进行证明”，并将这些陈述称之为公理或公设。”这使得帕斯卡发问：“如果我们不打算通过逻辑证明这些公理或第一原则那么我们凭借什么途径宣布它们为真呢？”因为我们所有其他的逻辑都是建立在这些之上。他得出的结论是：除了通过理性之外，还必须有其他的认识方式。他进一步说：“理性要求对来自心灵的第一原则进行证明是毫无意义和荒谬的，心灵要求一切由理性证明的命题都要有直觉同样是荒谬的。” 在我们的现代社会，“一件事为真”通常被理解为是“可被证明的”，你们许多人或许听过、看过、或使用过这种观念，通常诉诸逻辑、理性或科学方法。对我来说，将这种现状与古代智慧进行对比实在非常有趣: 在古埃及，真理的被称为ⲙⲉⲓ（Maʽat），指的是将所有事物联合并保持着宇宙平衡的事物。 在梵语中，真理被称为सत्य（Satya），指的是支持或维持我们的存在。 我的母语泰米尔语是世界上最古老的语言之一，真理被称为உண்மை(Uṇmai)，指当你观察事物内部时发现的东西。换言之，真理不仅仅是你在外面看到的事物，而是某种看不见的无形的本质。 在希伯来语中，真理是אֶמֶת（eh-MEHT），这个词由三个字母组成，一个是字母表的第一个字母，另一个字母大致在中间位置，而另一个字母在字母表的最后。不管这其中是否有特别的用意，这确实让人联想到真理是一种包罗万象的事物，是一种我们一直在努力理解的事物。 而我们已经对真理的概念，已经从这些有分量且鼓舞人心的概念，变成了我们可以用眼睛看到、并通过逻辑证明的事物。那些麻烦的数学公理、或者帕斯卡尔探讨的诸如运动、时间和数字等第一原则，或者弗朗西斯昨晚提到的常数，这些不都还没有被逻辑和理性证明吗？随着时间的推移，科学已经得到极大发展，但我们作为一个社会整体对真理和实在的观念却不必要地变狭隘了。 这并不是一门能够使我们直接通往上帝的课程，但我相信它确实打破了一些阻碍人们考虑更深层次灵性现实的障碍。 创造的喜乐 &amp;amp; 真理的呼召 当我自己还读大学时，我第一次打开圣经，思考它对真理的看法时，我为自己的发现感到惊讶，而那些经文至今也让我感到惊讶。在演讲的最后一部分，我想和大家分享我从圣经中了解到的关于真理的两件事，这些内容是最初没有预料到的，希望对你也是一种祝福。 第一部分来自诗篇第104，有趣的是，这也扩展了汤姆·赖特（Tom Wright...
        </description>
        <pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-05-18-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-05-18-article/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>提问当代历史学家</title>
        <description>
          史料与信仰的关系 - 
          接续之前的推送（演讲：第一部分、第二部分），历史学家哈贝马斯在论证基督死而复活的历史证据之后，与现场的观众进行了对答。进一步探讨这些史料的可信度以及证据与信仰之间的关系。 盼望这些讨论带给你有益的思考！(原视频网址) 问题一 听起来你的论证是这样：有十五天的时间，这些独立的目击证人们聚在一起交谈，他们的故事也具有一致性。因此，这在某种程度上说明他们宣称他们看到的东西具有真实性。 但最近来自哲学家埃里克·奥尔森（Eric Olson）的技术结果表明，如果见证人的可信度值得质疑，那么独立证词的一致性并不一定有助于获得真相（truth-conducive）。而这些证人们，比如雅各、保罗、彼得，看起来他们的可信度值得怀疑。（哈贝马斯：“为什么？”）因为保罗是一个谋杀犯。因此，我的问题是，你是否有来自一世纪的证据能证明彼得、雅各、约翰是可靠的？这样一来，我们才能认为他们个人证词的一致性有助于获得真相。 我们怎么知道证人本身是可靠的呢？首先，让我再对你的反对意见做些补充。现在已有不少有关目击者报告和记忆的心理学研究。我刚刚提到的剑桥大学教授理查德·巴克曼（Richard Bauckham），在《耶稣和目击者》一书中，他花了一章的篇幅讨论了目击者的可信度，并探讨了在古代世界目击者是否可作为事件的可靠依据。他回顾了这些心理学研究，也提出了同样的问题。 回答 我想，其中一种回应是这样。像巴特·叶尔曼（Bart D. Ehrman）这样的人，假如他现在在这儿，他可能会说：“听着，我不是基督徒，所以我不是要为基督教争论。”（巴特的书就是这样开篇）他可能会接着说：“我不是基督徒，所以我不会试图为此争论。但是我会说，之所以我们应该使用来自保罗的资料（那六七卷书），是因为我们知道他是一位杰出的学者，出现在了正确的时间和地点，并且他认识其他人（见证人）。” 巴特在书中用半章的篇幅探讨了加拉太书第一章中保罗的会面。他写道：“难以置信的是，保罗和彼得相处了15天。”他接着说：“我也想和彼得相处15天，那再好不过了！还有什么比这更接近目击者的机会？这是我们所拥有的最好的证词。“所以我认为巴特会说：”这些人出现在了正确的时间和地点。保罗本人是个学者，而且他亲自前去查看。” 所以，我会这么回应你的问题：这并非充分的证据。但如果有人提出疑问：“你们其中一个是谋杀犯，另一个人…… ” 那么这样说的人应该想出一个替代方案，以给出更好的解释，就像你在法庭上、或在历史课和哲学课上所作的那样，你必须找到一个更好的解释。 但是我会说，替代方案并不是非常好。这就是为什么你需要问问，像是E.P.桑德斯（E. P. Sander）和巴特·叶尔曼（Bart D. Ehrman）这样的怀疑论者们，为什么他们的观点会转变？为什么他们的观点从“不，你不能使用那种糟糕的证据”转变为“哇，关于复活的证据看起来非常不错。”为什么那些并不相信这些的人观点会向这边移动？ 这些数据在某种程度上说服了他们。这些数据并非无懈可击。没有数据是无懈可击的，都具有概率性和不可靠性。但我们必须尽我们所能。顺便说一下空坟墓，我之前提到，70年代时我还在研究生院，当时除了福音派没人相信空坟墓。 在现在的文献里，至少可以总结出23个论据证明坟墓是空的。现在，你有早期目击者所给出证词，也有空坟墓，数据必须能够回应所有这些。因此我想说，这一数据出现在最好的地点、最好的时间，同时数据具有权威性（我们知道保罗是一个学者）。那么还会有什么数据会比这个更好呢？ 问：所以你现在用的是最佳解释论证？ 是的，溯因推理（abduction）。 问：但是我的问题是，你是否有来自一世纪的证据能说明这些目击者是可靠的。在我看来，我们现有的证据说明他们并不可靠。 比如？ 问：比如保罗是个谋杀犯？ 为什么某人是个杀人犯，就意味着他不能做证人? 问：因为我们需要保证他们证词的可靠性。 好。那么如果借用你的例子，比尔是个杀人犯，他怎么就不能在法庭上作证呢 问：至少这增加了疑问，他们的品格是否足以使我们相信他们的证词。 所以你是说这表明他的品性是坏的。 问：确实值得怀疑，所以当我需要一些东西…… 但是正如我所说的，怀疑论者们认可保罗一定有他们的原因，因为他符合标准：那六卷保罗所写的书信；他曾在迦玛列门下学习；他能思维清晰组织哲学论证。并且他因此而改变了。所以你需要问问他，为什么他从一个杀人犯变成了一个有道德和遵守律法的宗教教师，究竟发生了什么？保罗可能会说：”是耶稣的复活让我转变。”你必须有一些理由来回答这个问题。就凭他所认识的人，他写作的时间和地点，他的学术资质，他论证的性质，解释了为什么保罗是怀疑论者的宠儿，这些因素可能就是为何他们愿意使用他的资料的原因，他们认为他经得起这些考验。 问：好的。你认为这使他的证词具有可靠性？ 是的，还有其他的因素，包括他的归信。他可能会说：“我曾经做过那样可怕的事，但是我现在不再是那样，我现在站在另一边，而这就是原因。”所以，他甚至会同意你所说的话，承认他过去是什么样的人。他在那六七卷书中提到很多次。所以我认为，他可以回答这些问题。还有，如果能这么轻易就处理这一问题，如果那么容易就可以说这些证人不可信，那现今的学术圈就不会改变。这就是为什么巴特·叶尔曼花了半个章节的篇幅写保罗和彼得的会面，并说他希望自己也在场，因为这样就可以听到早期的证据，明白发生了什么。此外，我们也有很多其他证据使我们回溯到十字架。 问：巴特·叶尔曼是当代的学者吗？ 是的。他是北卡罗来纳大学的杰出教授，是倾向于无神论的不可知论者，一位新约圣经学者，普林斯顿大学博士毕业。他曾经是基督徒，但他离开了信仰。他公开地说：”我不是一个基督徒，我并不想给你一个论据。我只是告诉你，他们（基督徒）有很好的论据。但我不是基督徒。”他非常有名，牛津大学出版社出版了10多本他的书。曾经怀疑论者的领军人物是约翰·多米尼克·克洛桑（John Dominic Crossan），而巴特·叶尔曼是当下最炙手可热的怀疑论者。 问题二 在这个问题上，我听到最有说服力的论点是，保罗曾经的人生经历并不能抵消证据的效力，因为如果你试图编造故事，你就不会把这样的经历加进去。至于第二个论点，我不知道这是否确有历史证据，但我听到过这种论点：早期信徒们殉道实际上是为了这一见证而付上生命。或许你可以对此加以评论。 我评论一下第二个有关殉道者的论证。殉道并不能证明一个信息，殉道证明了见证人相信他们的信息。这就是殉道的全部作用。让我们想想其他的例子。你可以是一个持无神论的共产主义者，为宣传共产主义而死，许多人在俄国革命后就是这样做的。佛教徒们自焚以抗议越南战争，你不能否认，他们对战争感到非常震惊，认为人们不应自相残杀，因而他们为道德原则而死。当最早的门徒为他们的信息而死时，这并不能证明他们的信息。 但你说得没错，他们将自己置于这样一个境地说：“对于我而言，证据已经足够。”如果你问，我们有没有证据证明他们的殉道，我不会说所有早期使徒都作为殉道者而死，因为有些历史证据出现时间很晚。之前有一件事我没有讲到，就是当保罗在约公元48年回到耶路撒冷时，雅各、彼得和约翰也在耶路撒冷。早期教会中最有影响力的四个基督徒当时都在场，你选不出其他更有影响力的人了。而我们有一世纪的资料证明保罗、雅各、彼得都殉道了。基督徒常说约翰也殉道了，我们有二世纪的资料证明约翰的殉道。因此，四个重要使徒之中，我们有资料证明其中三个殉道。这只能证明他们确实相信这一信息。所以你需要问问他们的依据是什么。 我想就这一点发表评论，因为我并不觉得你用来削弱这一信息作的类比很有说服力，原因如下…… 什么类比？ 就是共产主义者和佛教僧侣的类比，他们死了，是因为那是他们所委身的信仰体系。而早期基督徒的殉道是因为对耶稣复活这一事件的观察，是对一个事件的体验。为个人见证的事件而死和为信仰体系而死是不同的。 我认为你是对的。事实上，我经常说，这其中的区别是，佛教僧侣和共产主义者是为哲学或道德信念而死的。人确实会这样做。事实上，人们最愿意献上生命的两个领域是政治和宗教。佛教僧侣和共产主义者是在哲学理念的范畴，而殉道者则是为一个事件而死。今天，当一个穆斯林宣教士为他们的信仰而死时，他们是为他们所认为的穆罕默德的见证而死。或当一个基督教宣教士为他们的信仰而死时，他们是为他们所认为的彼得或保罗的见证而死。而保罗、彼得、雅各、约翰，只有这四个人知道他们的见证究竟是真是假。这是不是你的观点？（“是的。”） 是的，我认为，他们是为他们对历史事件的信念而死的。...
        </description>
        <pubDate>Fri, 07 May 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-05-07-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-05-07-article/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>当代历史学家论证耶稣复活的史料可靠性</title>
        <description>
          
          Hi，塔城的读者。 本周我们接续上期内容，继续推送历史学家格里•哈贝马斯在加州大学圣塔芭芭拉分校（UCSB）的讲座，讲座的主题是圣经新约中耶稣死而复活的史料可靠性。 本周是第二部分，在这部分中，哈贝马斯教授给出了他的“最小事实论证”，通过梳理历史时间节点，将早期认信传统的记录追溯到十字架。哈贝马斯教授说：“死而复活将我从十年的怀疑论中解救出来。”(原视频网址) 好吧，怀疑者们又说了，你不能把福音书这种带有偏见的宗教作品和古罗马历史放在一起对比。是这样吗？这是另一件在近期的学术界发生变化的事情。1990年左右，伦敦大学的一位杰出的古典学者写了一本书，对比了福音书和古罗马人物传记。作者认为，福音书具有古罗马人物传记的所有特点，它应被看作传记。也许你可以想想自己的领域中，一个重要工作是如何改变思想的。这发生在1990年之后，今天，绝大多数重要的新旧约学者都认为，福音书就是古典罗马传记，所以它们属于同样的体裁。你也许会说：“福音书里记载了很多神迹啊！”所有的古罗马历史学家也是这样做的。开玩笑的吧？不，他们的确这样记载的，每一个古罗马作者都确实如此。那修昔底德（Thucydides）呢？他是例外吧？他说他不信这类东西也不写这些。但是就连希罗多德（Herodotus），所谓的历史学之父，是这样做的。还有塔西陀（Tacitus），他记载的神迹比苏埃托尼乌斯（Suetonius）少一些，苏埃托尼乌斯讲了很多很多神迹。这很正常。那你又说了，好吧他们全都很垃圾，是吗？因为他们记录了神迹？ 让我们回到开始。这里，我要引用一部分两卷的作品，出版于一年前，书名是《神迹》（Miracles），作者是杜克大学主修新约、辅修古典学的博士克瑞格•肯纳尔（Craig Keener）。两卷共有1200页，主题是同时代的神迹叙事。当你读到它们的时候，你会说“我怎么从没听说过这个？”我不知道，但是你不能视若无睹。这两本书极为出色，他收集了全世界几百个案例，材料如此丰富。书中的表格包含了亚洲、 中美洲、西欧、北美的案例，它们都被组织在一起，而且在每个部分下面，他也划分了那些口口相传的案例以及那些有许多证据的案例。两卷书的主要观点是这样的：不要因为新约记录了神迹而认为它是无知的；不要因为古罗马学者记录神迹而说他们无知（这是他的第二专业领域）。这是几乎人人皆知的事，除了那些西方大学里的群体，而现在，他们也开始接受了这种观点了。这就是作者的主张。所以，别把这些人当作是无知的。如果你说约翰无知，那么你同时是说希罗多德无知；如果你说马可无知，那么你也在说塔西陀无知。也许，这些人没有错，错的是其他人。当然，只是也许。 好，现在总结一下这一论证，它说到新约发生在正确的地点、正确的时间、符合历史传记的标准。 现在，从这一点开始，我要来谈谈”最小事实论证”。我接下来所引用的只有数据，我可以说这些数据的95%都会被广泛接受，从研究这些学科的保守派的学者到无神论学者，他们都会同意我要在这里说的。是什么让巴特·叶尔曼（Bart D. Ehrman）说，我们可以将保罗的记录追溯到十字架后的25年？为什么他说，我们有十字架后1-2年的大量资料？为什么一个自称是“倾向无神论的不可知者”的人会说，我们能够从这些资料追溯到十字架后的1-2年？ 保罗写哥林多后书的时间，有些人说是公元53年，有些人说是57年，但这无关于你的立场有多保守或自由。这卷书大概写于55年左右，离25年颇有一段距离。但是，保罗在前两节说到，当我之前来看你们哥林多人的时候，这是我告诉过你们的信息。也就是说，保罗之前来过，并且说了这个信息，现在，他把这个写了下来。那么他是什么时候去哥林多的？一些人认为这个日期是整本新约中最确定的，时间是公元51-52年。我们怎么知道？因为新约提到了保罗到哥林多时执掌哥林多的城邦领袖，而出土的石头上刻着这个人的名字。在希腊，这些城邦领袖的任期是一年，并且我们知道这个人管辖哥林多城是在公元51-52年。保罗来的时候正是这个人掌权。所以，保罗说，我现在（公元51-52年 ）写信给你们，提醒你们我在十字架之后21年曾说过的。 在第三节，保罗说，“我从前领受了又传交给你们那最要紧的”，再一次我们这里要讨论基督信仰的核心。他说，我现在告诉你们我被告知的信息。这里有趣的问题是，保罗在什么时候、从谁那里获取了这一信息？我们有线索吗？我不确定我能讲多久，但是让我给你一个学术的审慎结论，巴特•叶尔曼也同意这个结论，即使是那些根本不认为耶稣确有其人的人们也会同意（叶尔曼写了一整本书反对他们，称他们没有讨论这个的资质，让他们待在自己的领域里。有时候读读怀疑论者的批评也挺有意思的）。每个人的观点有所不同，但事实上，每一个人都同意这个结论。剑桥大学的理查德·巴克曼（Richard Bauckham）说这是一个学者们一致同意的立场：他们认为保罗在公元35年获取了这个信息。这也就是十字架之后的五年？没错。 他们究竟是怎么知道这个的？我们来算算数。我们把十字架当作原点，视为公元30年。保罗去大马士革路上的经历发生在什么时候？（好吧，质疑者会说，保罗以为耶稣在大马士革路上向他显现，是在什么时候？）这一事件是在十字架后的2或3年。在加拉太书1:16（根据我之前告诉你的定义，这是一本权威性书卷），保罗说他遇见了耶稣，接着他说：我没有上耶路撒冷见那些比我先做使徒的，却去了阿拉伯，然后过了三年。一些人说保罗在期间传道，但我们不知道。保罗说，我去了三年之后，才上去耶路撒冷。让我们算算，从十字架开始，保罗遇见主（+2，你说应该+3，好吧，+3）。三年后，他去了耶路撒冷（再+3，你说，哦，保罗是32年归信的，好吧2+3，公元35年）。所以，加拉太书1章，保罗说，我三年后去了耶路撒冷，所以是十字架后的5-6年。保罗说，我和彼得一起呆了15天，除了主的弟兄雅各，没有见其他的使徒。 那么，在那15天中，他们讨论了什么呢？加拉太书篇幅短小，它的主题是福音的本质。我想，我们可以这样总结加拉太书的主题：“这就是福音、别弄错了、不要篡改；如果你篡改，你可诅可咒；传讲正确的内容；不要尝试别的方式；这是从信而来的恩典；你有了福音且不要混乱福音。这是底线。”所以，当保罗在十字架后的5-6年去到耶路撒冷，即使他们没有集中讨论福音，至少他们提到了这些。 我是一个一直在讲述死而复活的人，我告诉人们，死而复活将我从十年的怀疑论中解救出来。在那时，我告诉我的母亲我还差一丁点就要成为佛教徒了。的确如此，有一段时间，我想我已经是了。在研究院的时候，生活里发生了很多事，死而复活将我从其中解救出来。我能看到这个观点如何取得了胜利。好，这里发生了什么呢？我想，如果我是保罗，我知道我会首先问彼得和雅各什么问题 —— “如果你们告诉我十字架后的那些天你们看见了什么，我会告诉你们，我在去大马士革的路上所看见的。耶稣是怎样的？告诉我吧，你们看见了什么？然后我会告诉你们我看到的。” 如果我是保罗，我可能会这么说（这也要看保罗有多大胆，但从使徒书信来看，保罗是挺大胆的）：“嘿，伙计们，我们三个有一些共同点。我不是要贬低你们。但是你知道，我们一度都绝非主的模范门徒。我曾经四处搜捕认信基督之名的男人、女人、小孩，杀死或监禁他们；我很羞愧。雅各，你和弥赛亚成长于一个家庭，并且你不信他。有人告诉我，你曾经以为你的兄弟疯了。”（马可福音3章说到这个，耶稣的家人认为他癫狂了。）雅各也许会说：“你说的没错。” 保罗可能会接着说：“彼得， 你被抬举到比其他的使徒更高的位置。我不是要贬低你。但是你曾三次不认主。” 这时，如果我要写一卷书，我会写一个脚注，一个牧者的笔记：“看看上帝在这些犯过许多错误的人们身上所做的工作，后来再使用他们。” 但是，如果我是保罗，我会说：“嘿，告诉我吧，伙计们，雅各，你曾经以为耶稣疯了。那当你看到你那被钉死又复活的兄弟时，你在想什么？耶稣说，‘弟兄，是我’。你的脑海中的第一反应是什么？”，“彼得，你一定想过这个，你搞砸了一切，你都要回去打鱼了。当耶稣向你显现时，你在想什么？”，“让我告诉你们我在去大马士革的路上经历了什么。” 他们一起度过的十五天会是怎样的呢？ 加拉太书第一章第18节有一个希腊单词：ἱστορῆσαι （historēsai），词根是histor。但先不要急着跳出来说：“啊哈，这是历史（history）那个单词。”历史（history）这个单词确实是从这个希腊词汇而来，但是这并不意味在1世纪时这词也是“历史”这个意思。 那么histor或ἱστορῆσαι到底是什么意思？圣经英译本通常没有翻出这个词的意思。据我所知，有两三个非福音派人士就这个词展开研究。这个词很有意思，它的意思是：去采访，以获得真理。[1] 或许现在和ἱστορῆσαι这个词最接近的词，是每晚播出的一档电视节目的标题：《目击者新闻》（Eyewitness News ）。节目时间取决于你住在哪里，大部分地方是晚上11点播出，我之前住在蒙大拿州时是10点播出。ἱστορῆσαι （historēsai）这个词的意思是：一探究竟。这个词早期的使用情景是在地理学家身上，他并没有接受对方的话，而是去亲自查看（他可能会说）：“这条河的上游是什么？我不会问你那条河的上游是什么，因为你可能住在一英里外的地方。我要亲自去看看。接着我到了河边，写下我的记录。”这就是ἱστορῆσαι （historēsai）。而在《目击者新闻》这档节目里，主持人总是站在“飓风”中心，你可以看到为了给你带来新闻报道他确实吃了苦。而保罗会说：“我在十字架后5或6年回到这里，因为我先去一探究竟。” 接着让我们从加拉太书第一章结尾直接到第二章，他说：“过了十四年，我再次上耶路撒冷去。”巴特·叶尔曼和哈佛大学的哈穆德·克里斯托将这一事件追溯到约公元48年，这样一来我们依然只有18年的时间差。 加拉太书2:2是新约中最难以置信的一节经文。我很喜欢KJV译本的翻译（不过大多数译本的翻译相近）。保罗在加拉太书2:2在说：“十四年后我回去见其他的使徒，向他们说明我所传的福音，免得我从前或现在都是在徒然奔走。”（译者注：此处的经文和下文的经文翻译是基于哈贝马斯教授的复述）他是什么意思呢？他的意思是：“我回到耶路撒冷，以确保我们是一致的，确保我们都在传讲相同的福音。”我们可能会想：“不错啊，我们确实想知道你们在传讲同一个信息。” 加拉太书2:2节说，保罗回去和其他使徒分享了他所传的福音，而过了几节经文， 在加拉太书2:6节有这几个词：“他们并没有给我增加什么”。3节之后，保罗写道：“就向我和巴拿巴伸出右手互相许诺”，其他使徒们说：“你们到外族人那里，给他们带去这一信息，我们留在这里，把这一信息传给犹太人。”但重点是，信息是一样的，所以这里说“他们并没有给我增加什么”。这里的意思就是：“你们去把信息带到那里，我们把信息传给这里的人，咱们就这么决定了。”’ 到了哥林多前书15:11，情况有所变化。在加拉太书2:2，保罗想确保自己所传的福音和其他使徒一致，而在哥林多前书15:11，保罗想确保收信人所接受的福音是一致的。哥林多前书15章，保罗给出了一个清单，罗列了耶稣复活后显现，接着他说：“因此，不论是我，或是众使徒，我们这样传，你们也这样信了。”保罗的意思是：“嘿，你们不喜欢我？没关系，可以去找彼得聊聊。不喜欢彼得？那就找雅各聊聊。因为不管你跟谁聊，得到信息都是一样的。”所以这里说：“不论是我，或是众使徒，我们这样传，你们也这样信了。”接下来的几节经文，保罗说：“如果我们所传的是错的，我们就是说谎的，我们传就是枉然。”这里“我们”指的是保罗和其他的门徒，而他们宣扬的是同样的信息。 再说一件事，我就讲完了。到目前为止，我一直专注于这一时间点，即十字架后的5-6年。但我主张我们可以将事件一直追溯到十字架，我们可以缩小这个时间差。为什么巴特·叶尔曼会说我们可以把这一信息追溯到十字架后1-2年？为什么他承认这一点？为什么学术界的观点完全改变了？这是因为有基于信经的论证，而从圣经中，学者们可以看出这是早期使徒所传的信息。 现在我们在公元35-36年这一时间点，即加拉太书1:18的ἱστορῆσαι，这是他做第一手研究的时候。 而如果彼得和雅各把信息传递给保罗，那表明他们在保罗之前就有了这个信息。刚刚我说这一信息是早期的信条，而学者们之所以知道这是早期的信条，是因为在希腊原文中哥林多前书15章3节和后面的经文读起来很有风格，基本上都是有固定节奏的，都是两节带着信息的句子，并非英语那种押韵的序列，而是一种更容易记忆的方式。为什么是这样？(译者注：对希腊原文感兴趣的读者可收听哥林多前书的希腊文读本，链接见文末注释[2]) 现今大多数的新约学者认为，耶稣当时的绝大多数听众不识字，有高达90％的人是文盲。如果你要教的人不识字，但是你又希望他们去教导别人时，你该怎么办？你可能会给他们讲故事，这样他们就能记住（啊哈，寓言！）。你可能会给他们讲短小精悍的语句，这样他们会记住，比如：“把左脸也给他打”、“多走一里路”、“爱人如己”。而当你将信息以有固定节奏这种容易记忆的方式呈现，特别是用亚兰文呈现时（亚兰文是耶稣所说的语言），我们知道这确实追溯到了教会，因为当时必须有人将这些总结出来。好，保罗在十字架后5-6年听见了这一信息，而其他使徒在保罗之前就有了这一信息，在此之前有人将这些内容加以总结和转述为有固定节奏且容易记忆的形式，这样一来，我们的时间点就回到了十字架。 事实上，一些著名学者们是这么说的。 拉里·荷塔多（Larry Hurtado）是爱丁堡大学宗教系主任，他刚刚退休，他说：“当时一定有了这两个教义，否则就没有基督教存在。”这两个教义是什么？是耶稣的神性和复活。既然有复活，也就有死亡，所以总结起来就是：神性、死亡、复活，而这正是福音。每当你读到保罗的书信或使徒行传中读到福音的定义，这就是极简的福音信息：神性、死亡、复活，以及随之而来的问题，你是否愿意相信？而这正是保罗在哥林多前书15章1-2节所说的，你如何对待这一信息？你是否相信？总结起来就是：“神性/死亡/复活/信仰”。而荷塔多说：“从那时起，就有了这些教义”。 剑桥的学者理察‧ 包衡（Richard Bauckham）也是同样的观点。曾经我在剑桥大学做讲座，内容和今天一样。理察‧ 包衡这位著名的学者悄悄进来，坐在后排。而我和往常做讲座一样，提到他的名字：“理察‧...
        </description>
        <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-04-21-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-04-21-article/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>当代历史学家解读新约文本</title>
        <description>
          什么改变了历代学者对基督复活的观点？ - 
          Hi，塔城的读者。 这周开始我们将分三次推送历史学家格里•哈贝马斯在加州大学圣塔芭芭拉分校（UCSB）的一次讲座，包括演讲和回答问题两部分。讲座的主题是圣经新约中耶稣死而复活的史料可靠性。 本周是第一部分，在这部分中，哈贝马斯教授回顾了学界对于这一问题观点的巨变、以及从历史学研究的角度如何考量圣经作为历史记录的准确性。(原视频网址) 过去30年，研究基督复活的学术领域发生了许多事。 我是上世纪70年代读研究生的（都可以算是“中世纪”了），那时候，如果你谈到比如空坟墓这类的话题，很多人会嗤之以鼻。除了在这方面发表文章的福音派人士以外，没有人会听你说的。如果我们谈耶稣复活后的显现呢？鲁道夫·布尔特曼（Rudolf Bultmann）1976年去世，可以说他和卡尔·巴特（Karl Barth）主宰了一个世纪的神学。布尔特曼是个怀疑论者，我读研时，人们还处在他的“阴影”下。如果当时你提到耶稣复活后的显现，说真的，所有人都会嗤笑。 而今天，大多数（大约三分之二）在该领域发表著述的新约学者、 神学家、历史学家、哲学家都相信空坟墓的真实性。但在70年代，如果你谈论耶稣肉身的显现，他们会说：“行，这挺好，回你的教会去讲，别在大学校园里讲。”今天（耶稣）肉体的复活是学术界的主流观点。 这三四十年发生了些什么？是什么带来了这种转变？据我们所知，发生了许多的事，变化巨大。今天来这儿的路上，我告诉基思说，现在有一些人会自称用不可知论者或怀疑论者的名义发表文章，而他们也常被怀疑论者引用，可以算得上是怀疑论者的“同伴”。以下是一位著名新约学者（他说自己是怀疑论者）的话，他说：“我不知道该怎么处理这件事，但是我很确定，复活的耶稣在死后向他的跟随者显现。” 这是怀疑论？如果有一个从A到F的评分尺度，如果信徒是A，怀疑论者是C到F，那么究竟有多少怀疑论者从尺度的一端移到了另一端？是什么让D挪到C、C+乃至B-？到底是怎么回事呢？雷蒙德·布朗（Raymond Brown）是美国最著名的新约学者，在他去世前不久，他说：“当代神学家——包括所有州立大学和地方神学家——大多数都是保守的。”这又是怎么回事？ 我想和大家分享一些数据。首先，我会介绍一下我的方法论。 我在密歇根州立大学读书时，我的毕业论文和复活有关。我24岁时才开始做这件事，按照他们的说法，算有点迟了，但我就这么迈出了脚步，踏入“天使不敢驻足之地”（where Angels fear to tread）。我的博士委员会有以下成员：一位历史系的犹太教不可知论者；一位哲学家；我们项目的主任；一位拥有两个博士学位的希腊东正教牧师；一位来自完全不同领域不可知论者，他受院长委派，确保整个过程不会发生类似四个朋友给另一朋友博士学位这种事。 因此，我的委员会成员们的观点是混杂的，他们有的对复活持开放态度，有的则持拒绝态度。当委员会聚在那里时，他们批准了我的题目。我正要走的时候，宗教系的主任对我说：“我们不在乎你要不要做这个题目，我的意思是，我们是个典型的自由主义大学，所以你可以做任何你想做的题目，只要你能拿出证据来。但是，别试图告诉我们说复活发生了，因为圣经是这么讲的。别尝试这个。” 我希望你能看到我当时的表情，但我确实感觉到有点……于是我凑到过去悄悄问他：“论文要写多长来着？”他说：“至少200页，也许我们能接受180页，但是我们不能再打折扣了。” 好吧，结果我的论文有350页长。我提出了一个方法以绕过他的反对意见：“不要告诉我们发生了什么事，因为圣经是这么说的。”后来我把这个方法叫做 “最小事实法”（minimal fact method）。顺带一提，我的网站是garyhabermas.com，你可以在上面找到有关一方法的讲座，网站并不出售什么东西，欢迎你使用上面的资料。 我所做的是尝试在这样一个领域工作：我手中这本小小的新约圣经，如果这本书像很多基督徒所说的那样是神启示的话语，那么耶稣确实从死里复活了；如果这本书不是来自启示，但它是可靠的，那么耶稣确实从死里复活了；但如果怀疑论者是对的，即新约既不是出自启示，也不可靠，不过是一本古代文学书籍，和荷马与柏拉图的作品同一级别呢？我喜欢汤姆·赖特（Tom Wright）的说法：如果你生活在基督之前的几百年，那么荷马会是你的“旧约”，柏拉图会是你的“新约”。好吧，假设新约也和荷马与柏拉图的作品是一个类型，既不出自启示，也不可靠，那么我的论点是，耶稣仍从死里复活了。如果能够在一本“不可靠”的书里找到足够的证据，就可以论证耶稣从死里复活。 “好啊，试试吧！但你要怎么做？”在这个讲座里，我会谈谈是什么证据让F和D+挪到了C+和B-，我会谈谈在过去30年间发生了什么事使这种改变发生，比如以前空坟墓这一说法是个笑话，但是现在变成了“空坟墓是非常可靠的”。究竟是什么让一位像迈克尔·格兰特（Michael Grant）这样的历史学家说：“凭借正常的历史学方法，结论是空的坟墓。” 凭借正常的历史学方法，即，不使用任何“宗教强辩”（religious chicanery）。是什么让人们不再像过去一样说“耶稣的显现是一个笑话”或“他并非以肉身的形式出现”，而是说“他的确以肉身的形式显现”。是什么让现今的大多数学者都倒向另一边？甚至是一些怀疑论者……我的意思是，彻底的怀疑论者有可能是无神论者，他们不相信上帝，他们不相信复活，但是他们相信最早期的基督教团体教导耶稣肉身的复活。这也是你在70年代找不到的。 好了，接下来我要介绍一些经文，告诉你们为什么怀疑论者也认为这些经文是充分的。从这些经文出发，我会使用一些证据进行说明。 这是当今学术界最被误解的事之一。当我的教授说：“很好，你就做你的论文，但是别告诉我们复活发生了，就是因为圣经说它发生了。”是什么意思呢？可是，如果我和他讨论，或者他想发表和复活相关的文章，他就得使用新约圣经。对于我的研究生而言，很少有别的事情比这种差异更难以理解，他们认为：“非基督徒认为圣经是一本带有偏见的书，不要使用它。”但怀疑论者并不是这么想的。 如果你不使用（新约）文本，他们会使用（新约）文本，为什么？他们有不同的预设，但他们会在批判的基础上使用那些基于批判的理由而被广泛接受的经文。这就和我们做历史一样，新约学者会应用这些理由，并将它们应用到经文当中。他们会说：“这本书作为整体是这样或那样的，但这些段落是可靠的。” 为什么？一个原因在于，我手中这本新约圣经有13卷书是以保罗的名义写成，不论你在刚刚那个尺度上多么靠左或多么靠右，怀疑论者都会接受其中有六七卷书确实是出自保罗之手。“出自保罗之手”是什么意思？这并不意味这是启示写成的，但意味着我们确实认为保罗写了那六七卷书，而非其他六七卷书。那么，保罗是谁？今天，保罗是怀疑论者的宠儿。 以下是保罗“受宠”的一些原因。他是新约中我们知道身份的若干作者之一。他是一个归信者，他的生活里肯定发生了些什么改变了他，因为他并非一直就是这样。他是一个学者。你怎么知道他是一个学者？有不同途径可以了解，比如他上过“研究生院”，曾在迦玛列门下学习，而迦玛列是当时首屈一指的老师。他还被选中去清除基督徒，所以他必须是一个崭露头角的年轻学者，有点像一个学者运动员。我的意思是，他一定是一个非常懂得自己所学，且能够付诸行动的人，所以他才去四处抓基督徒。 但是，只是单单读他的作品，也能够看出这一点。安东尼.傅卢(Antony Flew)在还是无神论者的时候曾说：“读读罗马书，你就会知道保罗有一流的哲学头脑。”他接着说，“读了登山宝训，你就知道耶稣是个一流的伦理学家。”所以，只要读保罗的著作，看他如何展开论点，你就会知道他是一个学者。那么他们接受哪些书卷是保罗所写的呢？他们几乎总是会接受这几卷书：罗马书、哥林多前后书、加拉太书、腓立比书、帖撒罗尼迦前书，当然还有腓利门书（但这卷书神学性不是很强，所以并不是非常适用）。 巴特·叶尔曼（Bart D. Ehrman）或许是美国最著名的怀疑论者，他自称自己是倾向于无神论的不可知论者。他是这个国家最重要的怀疑论新约学者。他说，这些是正宗的保罗书信，如果你使用这些材料，没有人会给你找麻烦。这是否意味着保罗所写的一切都是真实的？不是。那我的意思是说，保罗的写作是圣灵感动而来？不是。那是什么意思？这里的意思是说，保罗出现在了正确的时间和地点，我们知道他是谁，他是一个学者，他被这一信息所改变，他是个知晓当时发生了什么事的人，而你们还将在这个讲座中看到非常重要的一点，那就是他认识其他那些知晓发生了什么事的人，他认识其他的目击者。而这就是“权威”（authoritative）的含义，并不是说一定是正确的，但是具有学术性，且可能为真，并且我们知道他是谁。 我将会用两段基于这种“有限权威性”的文本。保罗是它们的作者：哥林多前书15章1-20节，和加拉太书1章的结尾和2章的开篇。原始文本并没有分章，所以基本上就是两段连贯的文本。 哥林多前书15章，保罗告诉哥林多人说：我来哥林多的时候，我将福音的信息传讲给你们，你们如何对待这个信息决定了你们会在哪里度过永恒。这是头两节：我向你们这地方传了福音，你们如何回应我的信息，接受还是拒绝？ 接下来第三节，他说到，这是我来哥林多的时候传讲的信息，我传交给你们的是我从前领受的。这一点至关重要的 —— 我给你们的是我从前领受的。保罗基本是在说，我所做和一个好教授做的一样，就是将我自己之前所受教的可靠内容传递给你们。这是可靠的吗？我们得自己了解。但至少，保罗认为它是可靠的，保罗说我传给你们的是我领受的。 好吧，传的是什么呢？接着他这么说，前三节说到的给你我所领受的，就是耶稣基督照着圣经所记的，为我们的罪死了，又埋葬了，又照着圣经所记的，第三天复活了，并且显现。 接下来，保罗给出了显现对象的名单 —— 三个人，包括名单开头的彼得、耶稣的兄弟雅各，再加上名单末尾的保罗自己；三个团体，一个是十二使徒的团体，一个是500名弟兄的群体（对此有许多讨论，保罗可能是指500个男人，就像耶稣喂饱5000男人，实际上所有人可能是10000人，因此，耶稣对500弟兄显现，如果只算了弟兄，那么可能那里有1000人），最后一个全体是所有的使徒。保罗说耶稣向这三个群体和三个人显现。但极为重要的是，“我给你们我所领受的”这个说法，现今被讨论的最多的新约篇章，可能就是哥林多前书15章。 在这里，每一个学者都会认同一个结论（无论你的立场多保守或自由、你在哪里教书、你的资质如何），几乎每一个人都在这个说法上达成一致：我们可以看到，哥林多前书15章3节及之后的经文是一个早期的认信传统（也可以说是，信条、传统、信仰告白），这是一个早期的信经。新约里有很多“信条”。最近四十年研究中最重要的事情之一：新约中有大量的早期记录，它们反应了使徒团体的最早期教导。巴特·叶尔曼（再说一次，他是美国最出名的持怀疑论的研究者）认为，这些记录资料可以追溯到耶稣钉十字架的一年之后。...
        </description>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-04-14-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-04-14-article/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>福音派之刺</title>
        <description>
          从亚特兰大性瘾枪击案谈起 - 
          2021年3月16日（周二），美国佐治亚州亚特兰大市发生了系列枪击案。21岁的白人男子罗伯特·朗（Robert Aaron Long）涉嫌袭击亚特兰大的按摩店，造成8人死亡，其中包括6名亚裔女性。该事件引发了各界就反亚裔暴力、种族偏见、性别歧视等展开的广泛讨论。在诸多反思和讨论中，其中一种声音的切入点聚焦于罗伯特·朗的信仰和他对自己犯罪动机的陈述：“ 消除性试探”（eliminate temptation）。 本期塔城推送的内容是来自纽约时报的文章《福音派之刺：从亚特兰大性瘾枪击案谈起》。本文呈现了多方的观点。我们并非认同本文所呈现的每一个观点，也并不假设嫌疑人的行为是当地教会教导的责任。但是本文中所呈现的多重观点值得我们思考。在教会中，我们是否谈论性，又该如何讨论性？在世俗社会性开放的文化背景下，我们如何持守圣经的教导？我们是否过分强调性犯罪，并将之视为唯一重大的罪？当我们教导性试探时，重点和责任放在谁的身上？如何在福音的中来看待与罪的争战？到底基督徒生活的焦点应放在哪里？因为本次事件比较复杂，我们在文末同时附上一些相关文章的链接，包括该教会的声明、纯洁文化的概述和一些福音派领袖的回应等，供大家思考和分辨。(原文链接) 福音派之刺：从亚特兰大性瘾枪击案谈起 Atlanta Suspect’s Fixation on Sex Is Familiar Thorn for Evangelicals 2021年3月20日 作者：路得·格雷厄姆（Ruth Graham） 被控杀害8名受害者（其中有6名亚裔女性）的男子自责“性成瘾”。这是一个许多福音派文化所使用的词，颇具争议。 一个被控在三间位于亚特兰大地区的按摩院实施暴行的男性告诉警探，他发动袭击是为了清除他自己面对的“试探”（temptations），在布拉德·欧尼史（Brad Onishi）听来，这种说法带有令人痛苦的熟悉感。 欧尼史博士成长在南加州一个严格的、强调性纯洁的福音派社区中，在整个青少年岁月中，他都在不断地撕掉那些冲浪杂志里穿比基尼的女性广告。他曾跟朋友交换上网密码来互相监督。欧尼史博士现在是斯基德莫尔学院的宗教研究副教授，他回忆到：“我们保持战斗般的警觉：不要让房间里有任何会给你性试探的东西。” 他说，那种伴随着他成长的福音派文化“教导女性厌恶自己的身体，因为那是诱惑的源头；教导男性厌恶自己的心灵，因为那让他们陷入情欲和淫乱。” 罗伯特·亚伦·朗（Robert Aaron Long）—— 造成8人死亡的大型枪击案嫌疑人 —— 告诉警察，他有“性瘾”（“sexual addiction”），他以前曾经光顾所袭击的其中两间按摩院中。他非常想要逃避色情片，因此他屏蔽了电脑上的若干网站，并在一个基督教康复诊所接受帮助。他的一位前室友说到，朗对于可能“从上帝的恩典中失落”感到非常痛苦。 星期二时，21岁的朗在前往佛罗里达的路上被捕。警察说，当时他告诉警官他已计划进行另一起袭击，目标是一家与色情业有关的商家。 许多人发觉了这些袭击中清晰的厌女症和种族歧视迹象，这些受害女性中的6名都是亚洲血统。 但是，对于那些福音派的观察者和一些福音派基督徒而言，朗对于自己动机的描述是他们十分熟悉的。他似乎聚焦于性试探，这种试探在一些人中造成绝望，这些人认为自己无法跟随那种典范 —— 断绝异性婚姻之外的性与情欲。 在现今的保守福音派内，与色情、不正当的性欲望征战是一个恒久的主题。在教会里，男性会友在互助小组中彼此督责，以逃避性试探和其他的道德危机。还有一些人使用“监督软件”，如“恩约之眼”（Covenant Eyes），这种软件会监控电子设备的使用情况，并将观看色情内容的报告发送给指定的“同盟”。不计其数的书籍给出属灵的和实际的策略以助人打破恶习。 过去，一些福音派领袖也直接将色情和暴力联系在一起。詹姆斯·杜布森（James Dobson）是 “瞩目家庭”（Focus on the Family）的创立者，他颇具影响力。在泰德·邦迪（Ted Bundy）这一连环杀手在1989年被处决前，杜布森录制了一期与邦迪的访谈。邦迪的说法是，一种对色情的“上瘾”点燃了他的罪行。 后来杜布森就邦迪的犯罪如此写道：“多么悲剧啊！至少有一种可能是，如果那个十三岁的男孩不曾在垃圾堆里接触到色情杂志，这一切也许不会发生。” 近几十年，许多保守的福音派领袖和教会开始更坦然地谈论性。“上帝创造了性，性并不应令人羞耻，上帝为着他的旨意创造了性，这些得到了公开的讨论。” 佐治亚州布福德市的一位牧师安森·麦克马洪（Anson McMahon）谈到，2000年代时他曾在浸信会举办的几次青少年夏令营中担任讲员。而这间浸信会就是后来朗参加的教会。...
        </description>
        <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-03-26-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-03-26-article/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>当今最杰出的女性圣经教师</title>
        <description>
          与美南浸信会分道扬镳之前 - 
          贝丝•摩尔（Beth Moore）这个名字对于中国的基督徒来说，也许有些许陌生。然而，在美国的福音派基督徒中，她却是当今最有影响力的女性圣经教师之一。 在豆瓣上，她的作者主页如是写到： “美国著名畅销书作家、讲员，已经出版书籍数十本。她是生命见证机构（Living Proof Ministries）创始人，致力于帮助女性走出自我困境，活出健康美好的生命。1994年至今，已有超过40万女性参加过此机构举办的演讲会。004年，她开始主持一档名为《与贝丝·穆尔一同活出生命见证》的广播节目。此外，她还主持一档名为《贝丝的星期三》的电视节目。通过这些节目，她影响了全世界成千上万女性的生命。” 近几年来，借助网络，摩尔的影响力进一步增加，她在推特上有超过95万的关注人数，这些人中不乏男性和非基督徒。她对于女性议题的发声使她在某种程度上成为了美国福音派女性的代表，她们在神学上是保守的，但身处社会、政治影响下（特别是白人保守福音派中由来已久的白人至上主义、种族主义、性别歧视）的教会文化中，她们却感到无所适从。 在2021年3月，63岁的摩尔离开了美国最大的新教保守宗派 ——美南浸信会（她作为圣经教师，已在此宗派的教会服侍40余年）。这一新闻登上了美国各大主流媒体的文化宗教板块，也在很多基督徒以及教会领袖中间引起了讨论。 对于她的离开，美南浸信会的主席格瑞尔（J.D. Greear）在一份声明中说到，他盼望摩尔的离开让整个宗派“哀恸”（lament）、祷告、并且重新向核心观念归正。而另一位同一宗派教会的牧者发表文章说到：“贝丝•摩尔乐于将自己抬举成为一个向男人传讲福音的女人，这暴露了她问题立场的冰山一角。” 在性别议题日趋成为舆论中心的今天，作为基督肢体的弟兄和姊妹应当如何彼此建立、彼此相爱、一同荣耀主呢？我们想分享贝丝•摩尔在2018年的一封公开信，写给“基督里的弟兄们”。 在基督里亲爱的弟兄们： 几年前，我告诉我的朋友埃德·施泰泽：听到我临终的消息时，要穿过围绕我的家人来采访我 —— 在保守的福音派世界里，身为女性领袖的我是什么感受。他回应说：”为什么不能在那之前采访你呢？” “因为你很清楚会发生什么。”我答道， “我会被炒鱿鱼。”但经历了最近的事件和随后痛苦的十八个月后，我想“被炒”听起来也没那么糟。 几十年来，我一直都是福音派教徒，并且至少在那个圈子里，我算是个“保守派”。在我出生时，我的名字就登记在南方浸信会的教友名单上，他们有一个跨教派的事工。9岁时，我走过在一间美南浸信会（SBC）教会的走廊，接受了基督为我的救主；而整整9年后，我走过另一间美南浸信会教会的走廊，接受了全职侍奉的呼召。身为女性，被呼召同时在教会内和教会外担任领袖的角色，这说起来很复杂，但我确实曾在这样的体系里工作。毕竟，我个人没有传道的志向，我的目标也不是教导男性。如果有男性出现在我的课堂上，我不会把他们赶出去。我是在教导，但我坚定不移的热情在于教导和服侍女性。 我贫乏的语言不足以表达我向神的感恩，感恩六十年来在我的当地教会中的牧师们和男性员工们给予我的爱、支持、恩典、尊重、机会、以及随时的帮助。在我即将为你们描绘的更大的图景中，他们、生命之路机构（LifeWay）的主要领袖们，以及许多在其他地方的弟兄们并不在其中。他们为我带来了喜乐，使我在更具挑战性的环境中不至于陷入愤世嫉俗和长期的灰心丧气。 在保守的福音派世界里，身为女性领袖的我很早就学会了持续地对男性领袖表现出明显的尊重，而这种尊重并不仅仅局限于我乐于表达的那种适当的尊重；而是，当我被安排和他们一同侍奉时，我学会用“带着歉意”的态度做事。我不厌其烦地发出免责声明。当我得知要和一个个子矮的男性一同服侍时，我就穿平底鞋而不是高跟鞋，这样我就不会比他高了。我曾在酒店里坐电梯，电梯里挤满了在同一活动里侍奉的同工领袖们，但是没有人理会我；更尴尬的是，坐在同一辆车里，也从未有人向我致意。在我曾参与过一些团队会议中，我要么被忽略，要么被取笑，而他们指望我能理解这种取笑是一种好的玩笑。我是一个爱笑的人。我可以接受玩笑，也可以开玩笑。我知道一个好的玩笑是什么样，也知道什么时候我是被排斥和嘲笑的。我就像是“房间里穿着裙子的大象”。我曾经被神学院的男学生们贬低，当时我想说：”兄弟，当你还穿拉拉裤时，我天还没亮就起来祷告和研经。”，但我勒住了舌头。 难免会有人说，这种不尊重的原因不是我的性别，而是因为我没有接受过正规的教育，但这很大程度上还是会回到性别的问题上。在我所在宗派里，我们这一代女性去哪里接受神学院训练以教导圣经呢？我曾寄希望于这条路，我在1988年申请西南神学院并被录取。我的孩子上学时，我长途跋涉到休斯敦，在观察了环境并意识到我所有的和没有的机会之后，我选择了一条不同的路。我转而求助于教义班和辅导们，去读一摞摞书，尽我所能学习如何使用圣经注释和其他研经工具。我的路很曲折，但这对我而言是唯一合理且行得通的路。 任何出现在公众视野中的人都会受到批评，这是意料之中的，尤其是在我们的社交媒体文化中。那些无法忍受批评的人需要避开这种环境。与此相关的一件事是，几年前我曾被一些极端基要主义者公开攻击和斥为假教师，他们的依据是一些断章取义后又拼凑在一起的内容。我曾询问过他们，问他们是否研究过任何我写的研经资料，特别是近几年的研经资料，去看我是如何得出这些结论。答案是否定的。为什么呢？因为他们拒绝研究一个女人所教授的内容。同时，有几封邮件四处流传，呼吁牧师们不要允许他们教会的妇女进行我 “异端的”查经。这令人疲惫不堪。神过去、现在、将来是永远信实的。祂掌管一切，一切都是恩典。祂可以照着自己的旨意让我们置身于那样的环境中，或让我们脱离。而我们所需要做的是低下头，认真寻求他，谦卑侍奉祂。 这些年来，我接受了这种挑战，因为它们不过是事奉的一部分。面临反对和难处是基督的仆人的常态。我已经接受了这些挑战，因为我全心全意地爱着耶稣，并且要侍奉他直到死亡。正如祂所应许的一样，神能为了我们的益处来使用所有的挑战，即使在挫折和动荡中，我也不愿和一个地上的灵魂交换人生。即便批评也是如此，尽管我们都讨厌批评，但上帝也会用批评带来归正、忍耐和谦卑，并遏制我们对人的认可的致命瘾癖。 我接受了在保守的基督教世界中伴随着女性领袖的种种特殊，因为我选择了相信：不管有些行为和态度在我看来是否敬虔，它们都基于对提摩太前书第2章和哥林多前书第14章经文的深刻信念。 后来，2016年10月初，在一些重要的基督教领袖中开始浮现某些态度，这些态度带有厌女症、物化女性和对女性的惊人蔑视，这种态度像野火一样蔓延开来。这不过是个开始。而我直面我成年后最令人沮丧的认识之一：圣经并不是许多男性蔑视和不尊重女性的原因，那不过是借口；而原因是罪，是不敬虔。 我不顾面子地呼求，并非是为我自己的缘故。我把自己的生活都抛在身后。我如此行，是为了我的性别，为了我在基督里的姊妹们，也为了其他面临相似困境的女性领袖。我如此行，是为了我的弟兄们，因为基督的形象陷于危机之中，而你们中的许多人所处的位置，要求你们在那些处于你们影响下的儿子和男人中，栽植基督的样式。再福音书中，基督以尊重的方式对待女性，这是极其美好的，也并不取决于那些女人的知识和她们所处的地位。 大约一年前，我有一次机会得以与一位我尊敬已久的神学家会面，我读过他写的每一本书。我非常期待和他一同进餐并且讨论神学。而我遇见他的那一刻，他上下打量我，满意地微笑着，说，“你长得比_____好看。” 他并没有留下空白，他填上了另一位女性圣经教师的名字。 相比于最近那些公之于众的性侵丑闻，这些例子可能看上去轻松无害，但是它们其实都是从危险的、厌恶女性的相同根系上生长出来的。在基督教世界的权力结构中，许多的女性经历过可怕的侵害。有份于厌女态度的形成（无论是否导致犯罪行为），是罪恶的、伤害的，会结出坏果子。这种态度也不断地将我们描绘成意志薄弱的、引诱男人的女子。我想我可以代表我们中很多的女性这样说：我们并不想轻看或诱惑我们的弟兄。 然而，很多男性的确充分地考虑了这些问题，他们从没有公然表现出一丝对女性的厌恶。每当你站在我们的角度发声，或者表达对与“Me too”的同情时；请你明白，你已经赢得了我们的爱、感激、尊重。 约翰•比萨格诺 —— 这近30年中我的牧者 —— 总是这样说：“我最常见到的是，当事实呈现给上帝的子民时，他们会去做正确的事。” 我成长于他这种乐观影响下的事工当中。即使面对许多的挑战，我也没有丧失这种乐观。正因如此，我怀着希望写了这封信。 我请求你更多地认识到，我们的姊妹们所遭遇的那些偏颇的态度。许多教会快快地教导顺服，却通常慢慢地指明 —— 女性也是基督的追随者（路加福音 8），甚至基督复活后的第一个被记录下来所说的词就是“妇人”（约翰福音20:15），而这个女人是第一个传福音的人。许多教会全心投入地教导相夫教子的规范，却慢慢地指出使徒保罗与很多的女性一同服侍，保罗对她们怀有显而易见的尊重。我们能够充分地着手应对这两方面所造成的张力，并且，我们如果真实地忠实于上帝话语的完整引导，我们就必须努力应对。 最后，在你所处的环境中，如果有对于女性的厌恶和蔑视，我想直接地请求你对此零容忍。我请求你刻意地、清晰地传递出影响力，指向效法基督对于妇女的态度和行为。我也想请求我的姊妹们和弟兄们的原谅，我的默许和不语使我与一种不断持续的氛围有份，在这种氛围中，损伤性的关系模式不断滋生。对于男性和女性而言，我都想要成为一个有益的姊妹。这封信的每一段都是为了这个目标。 我感恩我的声音有幸能被听到。我盼望那一天 —— 也请求有这样一天 —— 我们可以坐在一起讨论，我们能够作为神里面的家人，怎样最好地事奉和荣耀基督、深深地委身于上帝话语的主权、并且效法基督。我有幸能够称你们中的很多人为朋友，因着你们对基督的忠心，深深地感谢你们。我在你们许多人之中，屡次看见了祂。 奉靠祂至高的名...
        </description>
        <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-03-22-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-03-22-article/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>给一位27岁网友的生日祝福（3.18）</title>
        <description>
          
          祝27岁生日快乐，如果我记错了，那么27±1生日快乐，应该差不多吧？

不知道今年的你是不是觉得自己是个废物，如果是，我想鼓励你不要沮丧。因为到了30岁，你会发现，哦，原来有30岁还是很废的家伙。

我是怎么知道的？哦，我三天前刚满30。我生日比你早3天，这个我倒是记得很确切。

我30了还是很废物，没跟你玩自谦那套的。不说虚的，就昨天吧，还在犯20岁犯的罪。顺从肉体、体贴软弱、悖逆上帝。害！而且都是明知故犯。

所以，我就不祝你期待未来的自己和世界会更好了。因为有可能一样废物，甚至更糟。或者，你感觉变好了，但可能只是幻觉。

还有一点想说的。不知道你是怎样，但我每次想到“XX岁了，却还是个废物“的时候；也会突然意识到，上帝竟然爱这个XX岁的废物，和他爱三年、三十年前那个的废物一样（别怀疑，60岁也可能是个废物）。

这爱忽然将一个废物从无用的苦工和挣扎、以及这些带来的对自己的失望和控诉中释放了。

愿27岁的废物是一个深感被爱的废物。是被爱（而不是去爱），使废物成为儿子。我想，也应当是被爱（太太的爱、父母的爱、无名之人的爱，上帝的爱）使我们成了宝物。不需要看自己是有价值的，因为已经有人付了极贵的代价，以此证明我们不仅是废物了。

愿你深感自己被爱，因此，喜乐地哭，自由地笑。



        </description>
        <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 -0400</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2021-03-17-article/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2021-03-17-article/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
